
Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld Anne de Vries
bron
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld. Met illustraties van Tjeerd Bottema. G.B. Van Goor Zonen's Uitgeversmaatschappij N.V., 's-Gravenhage 1953 (8ste druk)
Zie voor verantwoording: http://www.dbnl.org/tekst/vrie011jaap15_01/colofon.php
© 2014 dbnl / erven Anne de Vries
 
2
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

4
Voorbericht.
Aan het voorbericht voor het vijfde deeltje behoeven wij hier weinig toe te voegen. Het verlangen naar het onbekende, dat zich op de leeftijd waarvoor dit boekje is bestemd, steeds sterker openbaart, hebben wij gepoogd te bevredigen, o.a. door het ongezocht invoegen van een eenvoudig zendingsverhaal. Met de vorderingen der leerlingen werd in stijl en inhoud rekening gehouden.
Moge ook dit deeltje meewerken tot veraangenaming en zo mogelijk verbetering van ons leesonderwijs.
ANNE DE VRIES.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

5
 1. De grote dag.
De grote dag was gekomen; de dag, waarnaar Jaap reeds wekenlang had uitgezien. Hij was in het opkamertje bezig om zijn koffer te pakken. Moeder had hem
geholpen, maar was even weggeroepen. En nu was Puk, de kleine hond, naar binnen geslopen. Oók om Jaap te helpen, maar.... van de wal in de sloot natuurlijk. Nergens kon die lastpost afblijven. Daar ging hij er warempel met Jaaps badpak vandoor!
'Hier, ondeugende hond! Jij hebt toch zeker geen badpak nodig, als je zwemmen wilt!.... Laat los!.... Zo, en nou rustig, hoor! Pas op!'
Koffer-pakken was toch een lastig werkje, vond
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

6
Jaap. Vooral, als je je Zondagse broek aan had en dus niet op de vloer mocht gaan zitten.... En als je dàn nog zo'n vreemd, zo'n gewichtig gevoel had van binnen, omdat je nu de wijde wereld in zou gaan....
Naar zee zou hij gaan, naar zee!.. ..Dat moest wel zowat het einde van de wereld zijn, dacht Jaap. Gerdientjes vader had er een huisje gehuurd en daar ging hij nu voor drie weken wonen met zijn vrouw en Gerdientje en kleine Wim. En Jaap mocht ook mee, omdat hij de vriend van Gerdientje was.
Ja, Gerdientje had haar ouders terug, nu een paar maanden al. Maar nu zou Jaap zijn ouders moeten missen, drie weken lang. En Zus en Janneman en oude Gijs zou hij al die tijd ook niet zien. En Puk ook niet, die kleine rakker.... Hè, dat zou toch raar zijn, hoor!
't Was net, alsof de hond het begreep, dat zijn baas er vandoor zou gaan. De hele morgen reeds was hij niet bij Jaap vandaan te krijgen. Hij zat hem maar aldoor aan te kijken met zijn kop opzij. En nu snuffelde hij in de koffer, die juist vol was.
'Ga weg, Puk!' zei Jaap en hij klapte het deksel dicht. Nog juist op tijd trok de hond zijn neus terug.
Toen kwam Moeder binnen, met haar handen vol pakjes. 'Dit moet ook nog mee, Jaap,' zei ze. 'Drie
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

7
 worsten, een stuk rookspek en een kaasje. Dat moet je dadelijk aan Gerdientjes moeder geven, wanneer je daarginds bent.'
'Het kan er heus niet meer in, Moeder,' riep Jaap.
'O ja, dat kan best,' zei Moeder. 'Kijk, dan schuiven we de kleren wat opzij. Hè, vervelende hond toch!....'
'Als je niet weg gaat, Puk,' zei Jaap, 'dan stop ik jou ook in de koffer!.... Dan ga je ook mee naar zee!'....
Maar dàt scheen Puk helemaal niet erg te vinden. Hij stak telkens weer snuivend zijn kop onder Moeders armen door. Het was misschien de geur van de worst, die hem zo dol maakte. Maar Moeder pakte hem bij zijn nekvel en droeg hem de kamer uit. En terwijl hij daar achter de deur zat te janken, maakte zij samen met Jaap de koffer dicht. Ziezo, dat was klaar.
'Nu mijn postduiven nog!' riep Jaap. Hij rende naar buiten en bij de drempel struikelde hij bijna over de hond, die daar op hem te wachten lag. Ja, Jaap had nu tòch postduiven! Er was nog geld genoeg in zijn spaarpot gebleven. Twee
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

8
had hij er gekocht, vroeg in 't voorjaar en ze hadden ook al een paar jongen grootgebracht. Maar die waren nog te jong voor een grote vlucht. De ouden werden door Jaap gevangen en in een mandje gestopt. Daar zaten ze zacht te koeren, de mooie roodbruine vogels. Bij de zee zou hij ze weer vrij laten, één met een briefje aan een staartpen. Dan zouden ze thuis nog vóór de avond de boodschap brengen, dat Jaap goed was overgekomen. Leuk zou dat zijn!....
Jaap zette het mandje en de koffer klaar bij de deur en ging toen nog even een praatje maken bij Gijs. Gijs spande op het erf het paard voor de wagen. In de mooie, nieuwe, bruingeverfde
wagen, die voor deze dag een extra-beurt had gekregen, zou Vader straks het gezelschap naar de trein brengen.
'Zo, wereldreiziger,' riep Gijs, 'kom je me helpen?'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

9
'Nee,' zei Jaap, 'ik ben bang, dat ik me vuil maak.'
'Wat geeft dàt nou!' grapte Gijs. 'In de zee is toch waswater genoeg?....'
Jaap lachte maar eens.
'Vergeet vooral niet om je vistuig mee te nemen,' zei Gijs met een ernstig gezicht.
'In de zee, nou, daar kan je een hoop pekelharing vangen!'
'Is 't heus, Gijs?....'
'Ja zeker,' zei Gijs. 'En gerookte paling ook. En stokvis!....'
Toen lachte Jaap, want hij begreep, dat hij beetgenomen werd. En hij moest nog
even stoeien met zijn oude vriend. Maar Vader kwam de deur uit en riep: 'Opschieten, Jaap! Het is tijd!'....
Toen werd dat zware gevoel in Jaaps borst nòg zwaarder, want nu moest hij ze allemaal verlaten, bij wie hij hoorde. En eventjes dacht hij er over, of hij tòch nog maar niet thuis zou blijven. Maar hij zei het niet!.... Dàt zou kinderachtig zijn! Hij nam flink afscheid van allemaal en klom vlug in de wagen. Vader zette de koffer en het mandje er in.
'Zul je goed oppassen?' vroeg Moeder. 'Gehoorzaam zijn en voorzichtig op reis?'.... Dat beloofde Jaap met een stevige zoen.
'Mee! Mee!' riep kleine Jan.
'Ja,' zei Moeder, 'als je ook groot bent, hoor!'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

10
'Ik zal wat voor je meebrengen, hoor Jan!' beloofde Jaap. 'En voor jou ook, Zus.' Daar gingen ze stapvoets het erf af en toen in draf de bosweg op. Jaap wuifde en
zuchtte. Afscheid nemen viel niet gemakkelijk.
Maar opeens, wie kwam daar in woeste vaart aanhollen? Wie sprong daar luid
blaffend om de wagen, zodat het paard de kop verschrikt omhoog gooide? Dat was Puk. En hoe ze ook riepen: 'Naar huis, Puk, naar huis!' - hij gehoorzaamde niet.
'Die vervelende hond!' zei Vader. 'Breng hem maar gauw even terug, Jaap. Anders loopt hij mee naar de stad.'
'Goed Vader,' zei Jaap.
Hij sprong van de wagen en Puk sprong blij tegen hem op. Jaap behoefde hem niet mee te trekken. Toen hij in de richting van het huis liep, rende Puk al vooruit. Bij zijn baasje wilde hij zijn en bij niemand anders.
Gijs kwam Jaap al tegemoet. Toen lokte Jaap de hond en gaf hem aan de oude knecht over.
'Vergeet de pekelharing niet,' zei Gijs. 'Hier lelijke lummel!....'
Maar die laatste woorden waren niet voor Jaap bestemd. Die waren voor de hond, die wanhopige pogingen deed om vrij te komen, toen hij Jaap terug zag hollen.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

11
 2. Een vluchteling.
Gijs had zijn rode zakdoek door Puks halsband gedaan en hield die stevig vast. Zo liep hij met de hond terug naar huis.
Het dier was zo wild, dat Gijs het bijna niet houden kon. Het rukte aan de zakdoek en beet naar Gijs' broekspijpen. Het hing zó zwaar aan de halsband, dat zijn keel bijna dicht geknepen werd.
'Beestje, beestje, wat heb je het te pakken!' zei Gijs medelijdend. 'Hou je toch kalm. De baas komt immers wel terug!'
Maar toen Puk het woord 'baas' hoorde, rukte hij nog woester. Bijna had hij de zakdoek uit Gijs' handen gesleurd. Toen nam Gijs het tegenstribbelende dier op zijn arm. En toen hij bij huis kwam, sloot hij het in de kippenren. Hij deed de deur op het grendeltje.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

12
'Ziezo,' zei hij, 'zit daar nou maar een poosje, tot je kalm geworden bent.' En hij liet de hond aan zijn lot over en ging het varkenshok uitmesten.
Puk sprong jankend tegen de tralies omhoog, maar die weken niet. Puk probeerde een gat onder het gaas door te graven, maar de grond was te hard. Puk beet van woede in de deur. En toen dat ook niet hielp, ging hij in een hoekje van het hok zitten huilen.
Toen kwam Jan er aan. Janneman was nu al zo groot! Hij scharrelde het hele erf al rond. Bij het kippenhok bleef hij staan en stak zijn handje door het gaas. Puk likte die hand en sprong blaffend voor de deur heen en weer.
'Pukkie in kippenhok?' vroeg Jan verwonderd. 'Pukkie tout?' 'Waf!' zei Puk.
'Pukkie met Jan pelen?....'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

13
De hond blafte nog harder.
'Ja-ja,' praatte Jan. 'Pukkie met Jan pelen. Jan ook in kippenhok.....'
Hij ging op zijn tenen staan en kon toen juist met zijn hand bij het grendeltje. Hij
schoof het weg. Maar hij behoefde de deur niet open te trekken, want Puk sprong er in woeste vaart tegenop. Jan kreeg de deur tegen zijn hoofd en rolde achterover op het pad. En toen hij beduusd overeind gekrabbeld was en mopperend zijn hoofd stond te wrijven, was de hond reeds spoorloos verdwenen.
Op dat ogenblik kwam Zus de hoek van het huis om.
'Stoute jongen,' zei ze. 'Je mag die deur niet openmaken!.... Die heeft Gijs dicht gedaan voor Puk. Waar is de hond?.... In het nachthok?'
'Ja,' knikte Jan, 'in het nachthok!' Natuurlijk, dàt moest wel!.... Waar zou hij anders zo gauw gebleven zijn?
'Kom maar,' zei Zus, 'dan gaan we samen bloempjes plukken in de wei.' En zij schoof het grendeltje voor de deur van het kippenhok.
'Ja-ja, bloempjes plukken!' juichte Jan. En aan de hand van Zus danste hij mee. Hij wreef ook nog even langs zijn hoofd. Daar schrijnde het zo. Daar had de deur hem geraakt.
'Toute hond, hè Zus?....'
'Ja hoor,' zei Zus, 'die zit voor straf in het kippenhok. 'Kom maar, hoor!.... Wij gaan fijn de wei in, Jan.'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

14
Maar intussen holde die kleine Puk reeds langs de bosweg. Met zijn neus dicht bij de grond, met zijn tong uit de bek, zó rende hij voort, met een vaart alsof zijn leven er van afhing. Zo kwam hij hijgend bij het huis van de boswachter.
De boswachter en zijn vrouw stonden voor hun hekje. Ze tuurden de weg af, die van hun huis naar de straatweg liep. Ze wuifden tegen een bruine vlek, die in de verte te zien was. Die vlek werd hoe langer hoe kleiner. En plotseling sprong die kleine hond blaffend om hun benen.
'Zo, Ukkepuk, moet jij je baas hebben?' vroeg de boswachter. 'Die is hier niet meer, hoor! Die zie je voorlopig niet terug.'
Maar Puk geloofde hem zeker niet. Hij vloog de tuin door, net huis in, het huis weer uit, de weg weer op.... Een poosje liep hij rond te snuffelen. En plotseling had hij het spoor weer gevonden en rende blaffend en kwispelend in de richting van de straatweg.
De boswachter keek hem lachend na. Hij zei: 'Die hond heeft een goede neus en hij loopt als een haas. Die heeft binnen vijf minuten de wagen ingehaald, als hij geluk heeft....'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

15
Maar dat gebeurde toch niet. Want Puk hàd geen geluk. Toen hij op de straatweg was en de wagen al in de verte zag, kwam hij tussen een troep andere honden terecht. Die holden als dollen achter hem aan, haalden hem in en rolden stoeiend met hem over de grond. En het duurde
lang, vóór hij er met een bloedend oor tussenuit kon knijpen.
En als toen die brug er maar niet geweest was!.... Dan had hij zeker de wagen nog
ingehaald! Hij was al weer zó dichtbij gekomen, dat de baas hem bijna wel moest kunnen horen, als hij blafte. Toen ratelde de wagen over een brug en juist toen Puk hijgend en blazend bij die brug kwam, had de brugwachter die afgedraaid, omdat er een schip door moest. De kleine hond liep jankend langs de kant van het kanaal, maar er over zwemmen durfde hij niet. En zo moest hij wachten, tot de brug weer teruggedraaid was. Toen begon hij opnieuw te draven.
Dicht bij de stad kwam de wagen opnieuw in zicht. Toen spande Puk zijn laatste krachten in. Hij volgde de wagen door de straten, hijgend en blazend, trillend op zijn pootjes van moeheid. Hij kwam bij een ver-
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

16
keerslicht en dat sprong juist van groen op oranje en toen op rood. Voor dat rode licht moest ieder wachten. Pas, als het weer groen werd, mocht men door. Maar wat wist Puk van verkeerslichten?.... Daarginds was zijn baasje en dáár moest hij naar toe!
Hij glipte nog juist voor een auto langs, hij kreeg bijna het wiel van een fiets over zijn staart.. En een eind verder liep hij mis, doordat de wagen plotseling een hoek was omgedraaid. Maar zijn scherpe neus wees hem na een poosje zoeken tòch weer de goede weg. En eindelijk kwam hij bij het station.
De wagen zag hij al niet meer. Maar zijn neus vertelde hem plotseling, dat hier, voor die grote stoep, zijn baasje gelopen had. O, toen jankte Puk van vreugde en zijn staart begon wild te kwispelen. Zijn neus vertelde hem ook, dat het baasje die stoep was opgegaan en door die grote deur naar binnen was gelopen.
Er kwam juist een troep soldaten op die deur af. Eén duwde hem open. Tussen al die soldatenbenen door glipte Puk snel naar binnen.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

17
3. Puk gaat mee.
Het was een prettige tocht op de wagen. Gerdientjes vader zat naast de vader van Jaap op de voorbank en Gerdientje zat tussen hen in. Daarachter zaten Gerdientjes moeder, met kleine Wim op haar schoot, en Jaap.
Vader liet het paard flink draven. Zo'n tochtje naar de stad was een plezierreisje voor Bruin, want hij had de laatste weken weinig uitgevoerd. En zo reden ze al spoedig de stad in.
Toen ging het langzamer, want het was er erg druk. Auto's suisden voorbij, fietsbellen rinkelden, voerlui schreeuwden. Maar Vader stuurde rustig het paard door al die drukte en hij wist goed de weg.
Ze kwamen ook bij een verkeerslicht. Dat stond bij een kruispunt. Het glansde helder groen, toen ze naderden. Dat betekende, dat Vader door mocht rijden. Maar links en rechts, in de zijstraten, stonden heel veel auto's, karren en fietsen achter een witte streep te wachten. Want daar waren ook verkeerslichten en die stonden op rood.
Juist toen de wagen het kruispunt voorbij was, hoorde Jaap een hond blaffen en hij moest plotseling aan Puk denken. Hij keek verwonderd door het achterruitje. Maar toen waren net de ver-
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

18
keerslichten versprongen: die in de hoofdstraat van groen op rood; die in de zijstraten van rood op groen. En een stroom van allerlei voertuigen bewoog zich dwars over de straat.
'Wat leuk is dat!' dacht Jaap. 'Vier lichten staan er en daar moeten al die mensen aan gehoorzamen....'
En hij had zoveel te kijken rondom, dat hij aan de hond niet meer dacht.
De wagen reed een zijstraat in. Toen waren ze bij het station. Vader hield stil voor de ingang en hielp Mevrouw en de kinderen uitstappen. Meneer tilde de koffers uit
de wagen.
'Ik kan niet mee op het perron,' zei Vader. 'Ik moet bij het paard blijven.' Hij nam afscheid van Jaap.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

19
'Dag jongen,' zei hij. 'Wees flink en geniet maar veel.'
Toen nam hij ook afscheid van de anderen.
'Goede reis!' riep hij, 'en prettige weken, hoor!' En toen klom hij weer gauw in de
wagen en reed weg in de drukte.
Jaap keek hem na en hij moest even iets wegslikken. Maar Gerdientje trok hem
aan zijn hand mee naar binnen, haar vader achterna. Meneer ging kaartjes
kopen. Mevrouw en de kinderen bleven wachten bij de koffers. Jaap keek naar al de mensen, die het station in- en uitgingen. Kijk, daar liep een neger, een echte neger en die lachte tegen Jaap. Hij zag zeker, hoe verbaasd die hem aanstaarde. Wat een mooie, witte tanden had die neger!.... En kijk, daar kwam een hele troep soldaten binnen. Zouden die ook allemaal met de trein meemoeten?.... Een hond, een kleine bonte hond, glipte tussen hun benen door en liep snuffelend en hijgend rond in het gebouw.
Toen Jaap die hond zag, werden zijn ogen nòg groter dan toen de neger voorbijging. Want.... wàs dat Puk nou of was hij het niet?....
'Puk!' riep Jaap.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

20
De hond stormde blaffend op hem af. Het wàs Puk!.... Hij sprong wild tegen Jaap op. Hij jankte en kefte, hij likte Jaaps handen, hij kroop over de grond van blijdschap. Hij was door het dolle heen. En Jaap vroeg maar telkens weer: 'Hoe kan dat nou?.... Hoe komt die hond nou hier?'
'Hij moet de wagen nagelopen zijn,' zei Meneer, die terugkwam van het loket. 'Maar wat moeten we er mee?' vroeg Mevrouw.
Ja, wat moesten ze met Puk? Jaaps vader was al weg en de trein zou over een paar
minuten vertrekken.
'Dan moet hij maar mee,' besliste Gerdientjes vader. 'Er zit niets anders op. Jaap,
haal een riem van die koffer, - daar kan er wel eentje minder om - en doe die aan zijn halsband. Ik ga een kaartje voor hem kopen.'
Het was allebei gauw gebeurd. Toen stond er plotseling een man in een witte kiel voor hen. Die tikte aan zijn pet en vroeg:
'Koffers dragen, Meneer?....'
'Ga je gang maar, witkiel,' zei Meneer.
De man nam onder zijn ene arm Jaaps koffer, onder de andere zijn duivenmandje
en in elke hand nog een grote koffer van Gerdientjes vader. Er bleef niets meer te dragen over.
Ze moesten achter elkaar door een nauwe doorgang om op het perron te komen. De witkiel ging voorop. Jaap kwam met Puk
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

21
achteraan. De kleine hond liep bang te snuffelen en voelde zich niets op zijn gemak in deze vreemde omgeving. Maar toen Jaap hem liefkozend streelde, keek hij met dankbaar-glanzende ogen op en zijn staart begon hevig te kwispelen.
Ze moesten op het tweede perron zijn. Ze gingen een trap af en toen door een brede gang, die onder de grond door liep.
'De tunnel,' zei Meneer.
Aan het eind van de tunnel klommen ze weer een stenen trap op naar boven. Toen waren ze op het tweede perron. Daar bleven ze wachten op de aankomst van de trein. Op de stationsklok konden ze zien, dat het nog maar een paar minuten duren zou.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

22
4. Op reis.
De trein kwam al spoedig. Puk kromp ineen van schrik, toen deze sissend en daverend het station binnenreed. Jaap moest hem voortslepen naar de coupé en op zijn armen naar binnen dragen.
De witkiel tilde de koffers in de trein en legde ze in het bagagenet. Toen kreeg hij een fooi van Meneer, tikte aan zijn pet en vertrok.
'Ga jij maar voor het raam zitten, Jaap,' zei Meneer. 'En jij ook, Gerdientje.'
Dat deden ze graag. Puk legde zich aan Jaaps voeten, snuffelde nog even verwonderd rond, legde toen de kop op de voorpoten en sliep. Hij was doodmoe. Even deed hij zijn ogen open, toen de trein begon te rijden en keek lodderig rond. Maar toen hij zijn baas zag, sliep hij gerustgesteld weer in.
En daarbuiten vlogen nu de landen voorbij, hoe langer hoe sneller. Wat was de wereld groot!.... Steeds nieuwe huizen kwamen er, steeds nieuwe torens in de verte. Jaap zag ook een huis, dat er bijna net zo uitzag als het zijne en een vrouw liep in de tuin en hing de was op de lijn. Wég was ze alweer....
Hij zag twee jongens, die zaten te hengelen bij
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

23
een sloot en een van die twee haalde juist een blinkend visje op. Wat deed hij er mee?.... Raad het maar. De trein was al weer voorbij.
Kijk dáár nou!.... Een hele troep kalveren rende door een wei met de staarten omhoog.... En dáár, wat was dat? Een ooievaar op zijn nest!....
Jaap keek zijn ogen uit. Hij had zoveel te kijken, hij vergat er alles door. Maar opeens schrok hij op en keek verschrikt achterom. Wie vloekte daar zo? Er zaten vier soldaten in de coupé. Die lachten en praatten druk. Eén van hen was het, die gevloekt had. Hoor, hij deed het al weer! Hè, wat klonk dat naar!
Maar opeens stond Gerdientjes vader op en ging naast die soldaat zitten. Hij legde hem vriendelijk de hand op de schouder en maakte een praatje met hem.
'Ga je naar huis?' vroeg hij. 'Heb je een paar dagen verlof?'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

24
'Ja Meneer,' zei de soldaat.
'En zou je mij een genoegen willen doen?'
'Ja zeker, Meneer,' zei de soldaat, een beetje verwonderd.
'Zou je dan niet meer willen vloeken?' vroeg Meneer. 'Je doet er anderen verdriet
mee en je weet zelf toch ook wel, dat het niet goed is....'
Hij zei het zo vriendelijk.
De soldaat werd er niet boos om. Hij kreeg een kleur en zei: 'Ik zal er aan denken,
Meneer.' En hij hield woord ook. Hij praatte nog veel met zijn vrienden en ook met Gerdientjes vader, maar Jaap hoorde geen vloek meer. En toen de trein eindelijk stopte, vroeg hij beleefd: 'Zal ik u even helpen met uw koffers, Meneer?'
'Graag,' zei Gerdientjes vader.
En toen droeg die soldaat de twee zwaarste koffers het perron af. Hij bracht ze naar de tram, die op het stationsplein te wachten stond. Meneer bedankte hem hartelijk.
Toen vroeg de soldaat opeens: 'Gaat u naar zee, Meneer?' 'Ja,' zei Gerdientjes vader.
'En blijft u er lang?'
'Drie weken. Kom je ons eens opzoeken?'
'Ik wou juist vragen of het mocht,' zei de soldaat. 'Ik wou graag nog eens wat meer met u praten....'
'Fijn,' zei Meneer. 'Duinweg, huize “Roodkapje”, dáár wonen we. Kom vanavond maar.'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

25
De soldaat beloofde het. Hij gaf Meneer en Mevrouw een hand en Jaap een klap op de schouder.
'Dag Meneer,' zei Jaap.
Maar de soldaat zei: 'Zeg maar Jan-Pieter, hoor! Tot ziens dan.' Toen ging hij weg.
En de conducteur riep: 'Instappen allemaal!....'
Jaap moest op het balcon blijven met de hond. Puk mocht niet in de tram. Maar Gerdientjes vader bleef bij hem. En daarom vond Jaap het helemaal niet erg. Hij kon hier veel beter uitkijken dan daar binnen.
Ze reden eerst de stad door en toen een drukke weg langs. De tram stopte vlak bij een halte. Na een kwartier kwamen ze in een dorp. Daar liepen vissersvrouwen met witte mutsen op. En plotseling zei Meneer: 'Nu zijn we er gauw.'
Hij drukte op een knopje. Vóór in de tram, bij de wagenbestuurder, rinkelde een belletje. En even later stond de tram stil. Ze stapten uit.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

26
'Nu moeten we nog tien minuten lopen,' zei Meneer. En hier is geen witkiel. Pak aan, jongens.'
En daar gingen ze. De enigen, die niets droegen, waren Wim en Puk. Wim werd zelf gedragen op Moeders arm en Puk, die nu weer los mocht, sprong vrolijk om hen heen. Hij was nu wel weer uitgerust.
Even buiten het dorp moesten ze zijn. Daar was een weg, die langs hoge heuvels liep. Er was prikkeldraad langs gespannen, maar Puk kroop er handig onderdoor en stond op zo'n heuvel te blaffen.
'De duinen,' zei Meneer.
Jaap was de hond graag nageklommen, maar dat kon natuurlijk niet. En daarom sjouwde hij maar dapper verder met zijn koffer. Nou, dat spek en die worsten waren zwaar, hoor!...... Hij zweette er van.
Maar kijk, wat stonden er leuke huizen aan de andere kant van de weg. Mooie kleine villa-tjes waren het en die hadden allemaal een naam.
Duinroosje stond er op het ene huis. Meeuwtje stond op een ander. En plotseling zag Jaap een huisje met een rood dak, daar stond op de gevel: Roodkapje.
Voor dat huisje stond een meisje te wachten. Een meisje met dikke, rode wangen en vrolijke ogen.
'Dag Meneer, dag Mevrouw,' zei ze. 'Ik ben
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

Maartje. De tafel staat gedekt en de koffie is klaar....'
'Prachtig!' zei Meneer.
'Heerlijk!' zuchtte Mevrouw.
'Fijn!' dachten Jaap en Gerdientje. Wat hadden ze allebei een honger! Maartje hield de deur voor hen open. Ze waren er. Gelukkig!
27
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

28
5. De luchtpost.
In Roodkapje woonde eigenlijk een vriend van Gerdientjes vader. Maar die vriend was nu, in de vacantie, met zijn gezin naar Zwitserland. Zolang ze weg waren, mochten Gerdientjes ouders het huis bewonen. En Maart je, het dienstmeisje, dat hier altijd in huis was, wilde ook in deze weken het werk wel blijven doen.
De eerste maaltijd in Roodkapje smaakte heerlijk. Een schaal vol brood verdween in een ogenblik. Maart je vulde die weer.
'Het lijkt wel, alsof de zeelucht ons nu al hongerig maakt,' zei Mevrouw. 'Vooruit maar, Jaap, nog eentje?.... Beter naar de bakker dan naar de dokter, hoor jongen.'
'Dat zegt Moeder ook altijd,' zei Jaap. En toen dacht hij ineens aan het kaasje, de worsten en het spek. Hij maakte gauw zijn koffer open en legde de pakjes op tafel.
'Dat heeft Moeder mij meegegeven,' zei hij. 'Ik was het bijna vergeten.'
'Een lieve, zorgzame moeder heb jij,' zei Mevrouw.
Dat was Jaap volkomen met haar eens. Nu Moeder zo ver weg was, voelde hij nog
meer dan anders, hoeveel hij van haar hield.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

29
'Zul je haar bedanken voor al die heerlijke dingen?' vroeg Mevrouw.
'Ik zal straks dadelijk schrijven,' beloofde Jaap.
'O ja,' zei Gerdientje, 'de duiven, hè? Leuk is dat!'
'Jaaps brief gaat met de luchtpost,' zei Meneer. 'Die komt vandaag nog over.' Jaap mocht na het eten zijn dikke vulpen lenen om een briefje te schrijven. Het
mocht maar een heel klein briefje zijn; daarom schreef Jaap kleine lettertjes. Toen het klaar was, deed hij het in een dun buisje, een kokertje van aluminium, dat Vader voor hem gekocht had. Dat kokertje maakte hij vast aan een stevige staartpen van één der duiven en Gerdientjes vader hielp hem daarbij. Het was maar een heel licht vrachtje, dat de duif te dragen kreeg.
'Hebben ze al grote tochten gemaakt, Jaap?' vroeg Meneer.
'Ja, Meneer,' zei Jaap. 'Eerst heeft Vader ze een paar keer meegenomen naar de stad; dat is maar vijf kilometer. En later ging de meester een fietstocht maken en die heeft ze opgelaten veel verder van huis, wel vijftien kilometer ver. En nòg later moest de meester op reis naar Zwolle en toen heeft hij ze dáárheen meegenomen. Dat was de grootste tocht, die ze gemaakt hebben. Zestig kilometer was dat.'
'Dàn vinden ze 't nu ook wel,' zei Meneer.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

30
 'Het is mooi weer en ze hebben de wind mee. Laat ze maar vliegen, Jaap!'
Ze kwamen er allemaal bij staan.
Daar gingen de duiven. Ze fladderden eerst op het dak van Roodkapje en liepen
onrustig koerend heen en weer over de nok. Toen vloog de doffer op. Het duifje volgde hem dadelijk. Ze zweefden een poos boven het huis, in kringen, die al groter werden, alsof ze niet wisten, naar welke kant ze moesten. Toen, plotseling, schenen ze het te weten en zetten koers naar het Oosten. Twee donkere stippen verdwenen aan de helderblauwe zomerlucht.
'Goede reis,' wenste Jaap, 'en de groeten thuis.'
'Ze maken de reis vast vlugger dan wij,' zei Meneer. 'Kom jongens, nu gaat Wim een poosje naar bed en wij gaan onze koffers uitpakken. Als dat klaar is en Wim is weer wakker, dan gaan we allemaal samen naar het strand.'
Jaap sjouwde zelf zijn koffer de trap op. Een lief, klein kamertje aan de achterkant van het huis was voor hem. Het raam stond wijd open. Jaap leunde op de vensterbank en keek naar buiten. Hij zag de duinen golven tot aan de verre horizon. En als hij zich wat verder boog, zag hij de rode daken van het dorp en ook een toren, met een
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

31
vreemd bovenstuk van
glas. Een rare toren, vond Jaap, heel anders dan die in zijn dorp. Zou dat soms de vuurtoren zijn?.... Ja, dat moest wel. Door dat glas scheen 's avonds een licht, dat de schepen op zee de weg moest wijzen. Dat had de meester op school verteld. Kijk, een paar vogels zweefden er om heen en vlak langs het huis vlogen er ook een paar: mooie, witte vogels, maar ze krijsten lelijk. Meeuwen natuurlijk.
Jaap raakte niet uitgekeken. Het was hier alles vreemd voor hem. Toen Mevrouw kwam kijken, of hij haast klaar was met zijn koffer, moest hij nog beginnen. Ze hielp hem gauw.
'Trek je ouwe pakje maar aan, Jaap,' zei ze. 'Dan kun je straks aan het strand net zo hard ravotten, als je wilt.'
'Moet mijn badpak ook mee, Mevrouw?'
Neen, dat kon nog wel een dag thuis blijven. De wind was nogal koud en de middag was al meer dan half voorbij.
'We gaan nu de zee alleen maar even goeiendag zeggen,' zei Mevrouw. 'Morgen zetten we een tent aan het strand en blijven daar de hele dag. En dan zullen we ook eens kijken, wie het beste zwemmen kan, Jaap!....'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

32
6. Door de duinen.
Dicht bij Roodkapje liep een smal, bochtig paadje de duinen in. Dat volgden ze om aan zee te komen.
Het paadje steeg en daalde over elk duin. Jaap en Gerdientje vonden het heerlijk om telkens de helling af te hollen. Ze deden net als Puk: nu waren ze vóór, dan achter de grote mensen. Maar telkens kwamen ze bij hen terug, want ze hadden zoveel te vragen.
'Wat een raar soort gras groeit hier,' zei Jaap.
'Helm,' zei Meneer. 'Dat vind je overal op de duinen. Het heeft heel lange taaie wortels en houdt het losse duinzand bij elkaar. Anders zou het misschien wegstuiven met de wind. Pluk er maar niet van, Jaap! Je snijdt er je vingers aan, zó scherp en taai is het.'
'Daar groeien ook bramen!' wees Jaap.
'Ja,' zei Meneer, 'maar ze zijn nog niet rijp. En zie je die grote struiken daar? Dat is duin-doorn! Wees daar maar voorzichtig mee.'
Hij had het nog maar juist gezegd, of daar hoorden ze Puk verschrikkelijk keffen. Hij was druk snuffelend de duinen ingelopen en opeens zagen ze hem rennen achter een konijntje, dat hij ergens had opgejaagd. In een wilde vaart sprong het voort, nu links, dàn rechts, en steeds met de hond
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

33
vlàk achter zijn witte wipstaartje. Toen verdween het plotseling in een gaatje tussen de struiken en Puk, die het woest nasprong, vloog jankend terug.
'Ziezo,' zei Meneer, 'die heeft al kennis gemaakt met de duindoorn!'
Puk had een grote bloedende schram op zijn neus en kwam treurig, met de staart tussen de
benen, achter zijn baasje lopen. Maar Jaap had niet veel medelijden met hem. 'Eigen schuld,' zei die, 'moet je de konijnen maar met rust laten, Pukkie!' Ze liepen verder.
'Ik ruik de zee al,' zei Mevrouw opeens.
Jaap snoof, maar hij rook niets bijzonders. Wel vond hij de wind die over de duinen kwam strijken, lekker fris. En hoor,.... wat was dat toch
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

34
voor een vreemd geruis, daar ergens in de verte?.... Het leek wel, alsof er een verschrikkelijke storm door de bomen joeg!.... Maar hier waren immers geen bomen en hier was geen storm?....
'Hoor, de branding!' zei Meneer. 'De stem van de zee!'
'De branding?'
'Ja, je zult het zó wel zien. Dat doen de golven, als ze neerslaan en breken op het
strand.'
Jaap werd er stil van en haast een beetje bang. Was de zee zó groot en had ze zo'n
machtige stem?....
Nu kwam de laatste duinenrij. Ze klommen vlug naar boven, het geruis werd steeds
luider en plotseling.... dáár zagen ze de zee!....
De zee!.... Jaap stond er naar te staren met ogen, groot van verbazing en met
bonzend hart. Hij ging zitten op de duinrand en de anderen zetten zich naast hem. Daar lag de grote watervlakte te stralen in de zon. Water, water en geblink van golven, zover je kijken kon. Een troep meeuwen vloog er boven en telkens schoot er een naar beneden in de golven. En in de verte, dicht bij de nevelige horizon, voer een schip.
'Een grote stomer,' zei Meneer. Hij haalde iets uit een leren tas, die hij aan een riem om zijn hals gedragen had. Een verrekijker!....
'Hier Jaap, jij het eerst!'
Het duurde een poosje, vóór de kijker goed ge-
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

35
steld was voor Jaaps ogen. Het duurde ook nog even, vóór hij de boot door de kijker gevonden had. Maar toen schreeuwde hij het uit - zó mooi was het! Want het leek, alsof het schip nu vlàk bij hem voer. Hij zag de grote pijpen en de wolken rook, die daar uitgestoten werden. Hij zag de ronde raampjes in de zij van het schip. De patrijs-poorten, zei Meneer. Dat vond Jaap een rare naam.
Hij zag ook de vlag, rood-wit-blauw. Het was een Nederlands schip.
De anderen moesten ook eens door de kijker zien. Jaap schoof nog wat dichter
naar de rand van het duin. Vlak onder hen lag nu het strand, links en rechts, zo ver je kijken kon. Daar was een bont gewemel van mensen en er stonden ook tenten, met vlaggetjes er op.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

36
'Kijk Jaap,' zei Meneer, 'zie je nu de branding? Die witte streep van schuim, dicht bij het strand. Zullen we eens doen, wie het eerst bij het water is?'
Dat vond Jaap goed. Hij stond al klaar om weg te springen. Meneer moest eerst zijn kijker wegbergen en nam toen kleine Wim op de arm.
'Eén, twee,.... drie!' telde hij.
Daar gingen ze. Met malle bokkesprongen holden ze naar beneden door het losse zand. Zelfs Mevrouw deed mee en ze kon warempel nog harder lopen dan Jaap, met haar lange benen. Maar Puk schoot haar blaffend voorbij. En toen de anderen beneden kwamen, stond hij al met zijn poten in het water tegen de zee te blaffen.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

37
7. Een wandeling langs de zee.
Ze wandelden over het strand in de richting van de vuurtoren. Het was eb, het water stond laag. Vlak langs de zee was de grond mooi vast; daar liepen Meneer en Mevrouw met Wim. Maar Jaap en Gerdientje moesten natuurlijk nog dichter bij het water zijn. Die liepen dáár, waar telkens de golven over het strand kwamen spoelen. Ze volgden het water, hand aan hand, wanneer het langzaam terug vloeide. Ze vluchtten lachend achteruit, wanneer een nieuwe golf aan kwam bruisen.
Puk deed natuurlijk ook mee met dat spelletje. Maar Puk had ook zoveel te snuffelen, hij vond telkens weer wat nieuws. En toen werd hij opeens door een geweldig-grote golf verrast. Hij proestte nog van het zoute water, toen hij bij de kinderen kwam en zijn haren dropen.
Drie jongens en een meisje waren een kasteel aan 't bouwen. Ze hadden een hoge wal van zand gemaakt, met een vlag er op. Ze plasten op blote voeten door het water en werkten hard, om de wal nog hoger te maken. Jaap had wel dadelijk mee willen doen.
'Morgen, hoor jongens,' zei Gerdientjes vader. 'Kom maar, dan gaan we nu vast schoppen kopen in het dorp.'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

38
Hoe dichter ze bij het dorp kwamen, hoe drukker het werd aan het strand. Jaap zag ook een dikke meneer, die lag te slapen in een linnen stoel met zijn rug naar de zee. Een paar kindertjes groeven een kuil, vlak voor zijn voeten, maar hij werd er niet wakker van. En daar dichtbij waren mensen aan het baden, maar het leek wel, dat ze bijna geen van allen konden zwemmen. Ze plasten en sprongen maar wat en gooiden elkaar met water en gilden, als ze bijna kopje onder gingen.
Maar zwemmen, neen hoor, daar kwam niets van.
'Dat zal ik ze morgen eens anders laten zien,' dacht Jaap.
De badmeester in zijn witte pak stond ook naar het geploeter te kijken. Of keek
hij ergens anders naar? Hij blies plotseling op een hoorn en wenkte met zijn arm en hij keek onrustig en boos. En toen zag Jaap, dat er toch ook zwemmers in zee waren. Achter de branding, daar zag hij
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

39
vier of vijf hoofden boven het water uit. En heel veel verder nòg een, met een rode badmuts. Zeker een meisje, dat zich zover had gewaagd.
'Die roekeloosheid!' bromde de badmeester. 'Er staat daar een stroom, die de beste zwemmer mee kan sleuren!'
Hij blies nòg een keer, één
lange dreigende toon. Toen hoorde de zwemster het zeker, want het rode hoofd kwam met korte rukjes steeds dichter bij het strand. Gelukkig maar!..
Ze liepen verder. Het strand lag bezaaid met schelpen van allerlei vorm en allerlei kleur. Jaap stopte er zijn zakken mee vol. Puk snuffelde hier en daar en overal en blafte tegen iedere vreemdigheid. Wat had hij dáár nu weer gevonden?.. Een stuk blauwachtig glas leek het wel, nog groter dan een vuist. Jaap raakte het even met zijn vinger aan. Het was week, het leek wel gelei. Maar Meneer kwam er bij en zei: 'Dat is een dier, Jaap. Een kwal.'
'En dit dan, Vader?' vroeg Gerdientje.
Zij stond bij een hoop rommel, die door de zee was aangespoeld. Het leken wel weke takken van de een of andere plant en als je er op trapte, dan knapte het zacht.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

40
'Zeewier,' zei Meneer.
Hij haalde met zijn stok de hoop uit elkaar. Hij zei: 'Zeewier zit altijd vol met
blaasjes en die....'
Hij wilde nog meer vertellen, maar hij kon zich plotseling niet meer verstaanbaar
maken, zó hard begon Puk te blaffen. De hond sprong woest heen en weer voor een beest, dat uit het zeewier was komen kruipen. Hij wilde het met zijn neus terug duwen. Maar plotseling ging zijn geblaf over in een angstig janken, want het beest had zich aan zijn neus vast gegrepen en het duurde
een poosje, voor Puk het van zich afgeslingerd had.
'Een krab!' lachte Meneer. 'Kijk, daar gaat ie!'
Ze schaterden het uit, zó gek krabbelde het dier met zijn lange grijppoten op het
water af.
'Hij loopt achteruit!' schreeuwde Jaap.
'Nee,' zei Meneer, 'hij loopt zijwaarts, kijk maar goed. Maar pak hem niet aan,
want hij heeft een paar flinke scharen, waar hij goed mee knijpen kan. Kijk maar naar Puk!'....
Puk wreef zijn neus door het zand. Die arme neus moest het maar ontgelden vandaag. Er was hier nog heel wat te leren voor de hond!....
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

41
Een winkel, waar schoppen verkocht werden, was spoedig gevonden in het dorp. Maar Gerdientjes moeder had nog meer boodschappen. En ze wandelden ook het dorp nog eens rond. Zo duurde het wel een uur, eer ze langs het strand terug gingen naar huis.
De vloed kwam op. Het water was al veel hoger het strand opgevloeid. Het kasteel was er al door omringd en de kinderen, die het gebouwd hadden, stonden juichend op een klein eiland, midden in de golven. Jaap en Gerdientje keken jaloers toe. 'Morgen,' dachten ze, 'was het maar morgen!....' Want nu moesten ze door naar huis.
De meeste mensen gingen ook al naar huis. Die nog bleven, hadden hun stoelen en tenten hoger op het strand gebracht. Maar kijk, die ene meneer, die dikke, lag nog steeds te slapen met zijn rug naar de zee. En het water bruiste onder zijn schoenen. Een jongen op blote voeten stond er hard om te lachen. Het was ook zo'n leuk gezicht.
'Ga die meneer eens waarschuwen,' zei Gerdientjes vader.
De jongen plaste naar de stoel en schudde de meneer aan zijn arm.
'Meneer, Meneer, u verdrinkt!' riep hij, vlak bij zijn oor.
Toen sprong de meneer verschrikt overeind en liep met zijn stoel naar de kant.
Maar toen hij twee passen gedaan had, stapte hij in de kuil,
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

42
die de kindertjes gegraven hadden. Hij stond tot zijn knieën in het water. En hij keek zó beduusd, dat alle mensen aan het strand het uitschaterden. Nou, toen lachte die meneer ook maar mee. Het was ook het beste, wat hij doen kon.
En haastig stapte hij op zijn natte voeten in de richting van het dorp.
De kinderen waren graag nog een poosje aan het strand gebleven, maar het was etenstijd en kleine Wim moest naar bed.
'Dag zee,' zei Jaap, 'tot morgen.'
'Tot straks,' verbeterde Meneer.
'Tot straks?' vroegen de kinderen tegelijk.
Maar Gerdientjes vader zei niets meer. Hij lachte alleen maar zo'n beetje.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

43
8. Die avond.
Die avond, tegen etenstijd, liep oude Gijs vergeefs te zoeken naar de hond. Hij begreep er niets van. Het dier was op een geheimzinnige manier uit het
kippenhok verdwenen. En anders kwam het dadelijk aanstormen, als het geroepen werd, maar nu liet het naar zich fluiten. Gijs liep het huis nog maar eens rond en floot en riep en tuurde naar alle kanten. Er was in geen velden of wegen een hond te zien.
Maar plotseling was er
geklapwiek van vleugels boven het huis en twee postduiven streken vrolijk koerend neer op de til. Het duifje ging dadelijk naar binnen. De doffer zette zijn krop op en stapte een poosje trots heen en weer op de vliegplank. Toen volgde hij zijn vrouwtje in het hok. En meteen zaten ze allebei opgesloten, want Gijs had het deurtje zo gesteld, dat ze er wel in, maar niet meer uit konden komen.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

44
Hij zette vlug de ladder tegen de til. Hij ving de doffer, maakte iets los van zijn staart, en kwam even later met een klein wit kokertje in zijn hand de kamer binnen.
'Waar de hond zit, is me een raadsel,' zei hij. 'Maar hier is een brief van Jaap. Die is juist met de luchtpost aangekomen.'
'Dat is vlug,' zei Vader. Hij maakte het kokertje open en las voor. Hij las maar langzaam, want het briefje was heel klein en kriebelig geschreven.
Lieve Vader en Moeder, Gijs, Zus en Janneman,
..We zijn er al, hoor! We hebben een fijne reis gehad en ik heb ook een neger
gezien. Hij lachte tegen mij. En Roodkapje is zo'n leuk huis. We zijn nog niet bij de zee geweest, maar we gaan er zó naar toe. En raad eens, wie hier naast me zit? U raadt het nooit. Onze Puk! Hij kwam in het station ineens naar mij toe rennen en toen hebben we hem meegenomen. Gijs heeft hem zeker niet goed vastgehouden. Dag allemaal! Ik hoop, dat de duiven de weg goed kunnen vinden. Ik zou het niet kunnen. Hartelijke groeten van Uw Jaap en van al de anderen. O ja en ik moest u nog bedanken voor de worsten en het spek en het kaasje. Mevrouw was er erg blij mee. Daaag!
'Hoe is 't mogelijk?' riep Moeder. 'Die slimme, kleine Puk toch!'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

45
'Die rakker,' zei Vader.
'Niet goed vastgehouden?' bromde oude Gijs. 'Ik heb hem best vastgehouden! Wat
denkt die pekelharingvisser wel? Ik heb hem in het kippenhok opgesloten, ondanks zijn gejammer. Heb jij hem er soms uitgelaten, Zus?'
'Ik niet,' zei Zus. 'Onze Jan misschien. Die stond bij het hok en de deur was open. Toen heb ik hem vastgemaakt.'
'Ja,' zei Jan, 'Jan Pukkie pelen, Pukkie weg, Pukkie tout, hè Mamma?....'
Toen lachten ze allemaal. Het raadsel was opgelost.
'Jij bent ook een stout pukkie,' glimlachte Moeder. 'Eet maar gauw je bordje leeg,
dan stop ik je lekker in bed....'
Die avond, toen het werk op de boerderij gedaan was, ging Gijs nog even met het briefje van Jaap naar Gerdientjes grootouders. De boswachter las het voor en riep: 'Zie je nou wel, Vrouw! Ik zei het toch al, dat die hond ze wel in zou halen?.... Hij is hier langs gekomen, Gijs, en hij had het spoor direct te pakken. Een mirakelgoeie neus heeft dat dier!'
'Die hond?' zei Gijs. 'Het praten mankeert er nog aan. Ik heb nog nooit zo'n slimme hond gezien....'
Hij bleef nog even in de tuin staan praten.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

46
'Ze treffen goed weer,' zei hij. 'Kijk maar naar de zon.'
De zon stond laag aan de hemel, bijna op de horizon. Zij scheen rood door de
bomen en alle takken hadden gouden randen. Het bos was vol met vogelgekweel. Een prachtige vredige zomeravond was het.
'Wat is dàt een mooi gezicht,' zei de boswachter, 'als je aan de zee staat en de zon in het water ziet zinken. Ik heb het eens gezien, maar ik vergeet het nooit van mijn leven weer.'
'Ja,' antwoordde Gijs, 'en wat zal dat sissen, denk je ook niet, boswachter?'
Maar dadelijk werd hij weer ernstig en zei: 'Ik geloof je graag, dàt moet schoon zijn!.... Misschien ziet Jaap het nu wel. Nou, ik gun het hem van harte!'
En terwijl hij terugging naar huis, door de stille avondschemering, waren zijn gedachten bij zijn kleine vriend.
'Ik zal hem maar gauw eens een briefje schrijven,' dacht hij. 'Ja, dat moet ik doen. Want hij is nog nooit eerder zo ver van huis geweest; en al is daar veel te genieten, hij zal toch wel een beetje heimwee krijgen.'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

47
9. Zonsondergang.
Op dat ogenblik zat Jaap op de top van een duin met Gerdientje en haar ouders; en Jan-Pieter, de soldaat, was er ook bij.
De wind was gaan liggen. Het was heel stil. Alleen de zee ruiste haar eeuwig lied. De hemel blonk in schone kleuren en de zon, een grote ronde bol van vuur, zakte steeds lager.
'De zee staat in brand,' zei Gerdientje.
Ja, zo leek het. De zee weerkaatste de vurige kleuren van de avondhemel. Over de golven, van de zon tot het strand, was nu een weg van blinkend goud en een schip, met een gouden zeil, dreef daar dichtbij. En dat was zo mooi, dat ze er allemaal stil van werden.
Gerdientjes vader legde de hand op de schouder van de soldaat.
'Wat zeg jij daar van, Jan-Pieter?' vroeg hij. ''t Is prachtig!' zuchtte de soldaat. ''t Is wonderlijk mooi!....'
Opeens zette Gerdientjes vader een liedje in, dat ze allen wel kenden:
''t Zonnetje gaat van ons scheiden, 't Avondrood kleurt weer het veld....'
En daarna zongen ze ook nog de avondzang, maar die kende Jan-Pieter niet.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

48
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

49
''k Wil U, o God, mijn dank betalen,
U prijzen in mijn avondlied.
Het zonlicht moge nederdalen,
Maar Gij, mijn licht, begeeft mij niet. Gij woudt mij met Uw gunst omringen, Méér dan een vader zorgdet Gij,
Gij, milde Bron van zegeningen, Zulk een Ontfermer waart Gij mij....'
En er trilde iets in Jaaps borst, alsof hij bijna huilen moest, toen Gerdientjes moeder nog alleen het volgende vers zong.
Want het klonk zo mooi in de stille avond, bij het ruisen van de zee.
'Ik weet aan Wien ik mij vertrouwe, Al wisselen ook dag en nacht.
Ik ken de rots, waarop ik bouwe, Hij feilt niet, die Uw heil verwacht. Eens, aan de avond van mijn leven, Breng ik, van zorg en strijden moe, Voor elke dag, mij hier gegeven,
U hoger, reiner loflied toe.
Toen het lied uit was, was de zon al ondergegaan en de kleuren aan de hemel verbleekten. De zee werd weer grijs en een koele wind stak op.
'We gaan naar huis,' zei Mevrouw.
En arm in arm met Jaap en Gerdientje stapte ze voor de mannen uit. Konijntjes sprongen voor hun voeten over het duinpad; 't was maar goed, dat ze Puk thuis hadden gelaten. Onhoorbaar
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

50
kwam een vleermuis met snelle zwenkingen om hun hoofden zweven. En plotseling gleed een wit licht over hen heen; over hén en over de duinen. Even later nog eens en àl maar weer.
'De vuurtoren!' riep Jaap.
Ja, de vuurtoren was zijn werk begonnen. Hij zwaaide zijn brede lichtbundels rond over het water en over het land. Het leek, alsof er een molen stond te draaien met wieken van licht. Vier tellen
was het telkens donker. Dan kwam weer een nieuwe lichtstraal.
Mevrouw legde uit, hoe dat kwam.
'Er staat een heel sterke lantaarn boven in de toren,' zei ze. 'Die werpt zijn licht
naar één kant en draait al maar in 't rond. Vier tellen heeft hij daarvoor nodig. Er zijn ook vuurtorens, die vlugger of langzamer draaien. En er zijn er ook met gekleurd licht. Maar nooit hebben
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

51
twee vuurtorens het zelfde licht. En de schippers op de grote zee, die al die torens kennen, weten aan het licht precies, waar ze zijn.... Wat is er, Jaap? Loop je te geeuwen?....'
Ja, Jaap viel bijna om van de slaap. Toen ze thuis kwamen, ging hij maar gauw naar zijn kamertje en kleedde zich haastig uit. Was hij nu nog maar één dag van huis?.... Hij kon het haast niet geloven; het leek veel langer. Hij had al zoveel beleefd!
Hij knielde neer voor zijn avondgebed. Zijn vader en moeder waren ver weg, maar de Vader in de hemel hoorde hem wel. Die was overal even dichtbij....
Nog even lag hij toen wakker. Het licht van de vuurtoren gleed telkens over de wand. Beneden blafte Puk; die moest in de keuken slapen. In de kamer klonken de stemmen van Meneer en Jan-Pieter. Die zaten samen te praten. In de verte ruiste zacht de zee....
'De zee zingt een slaapliedje,' dacht Jaap.
En bij dat lied van de zee was hij al ingeslapen, nog vóór Gerdientjes moeder kwam, om hem toe te dekken.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

52
10. Strandpret.
De volgende morgen stond er een nieuwe tent aan het strand, met een vrolijk oranje-vlaggetje. Kleine Wim zat er dichtbij te spelen met zijn schepje en Jaap zat in badpak bij hem. Maar toen Gerdientje, ook in badpak, naar buiten kwam, sprong hij op.
'Zullen we tikken, Gerdientje? Ik ben hem!'
Ze renden elkaar op blote voeten achterna over het warme zand. Ze moesten wachten tot Gerdientjes ouders klaar waren, eerder mochten ze de zee niet in. Maar lang duurde dat niet en toen holden ze met hun vieren op het water af. Kleine Wim bleef achter onder de hoede van een mevrouw, die daar dichtbij haar tent had. Mevrouw ten Kate heette ze.
Puk holde natuurlijk mee en plaste dapper achter Jaap het water in, maar toen zijn korte pootjes geen grond meer voelden, ging hij haastig terug en stond op het strand te blaffen.
Heerlijk fris was het water. Mevrouw nam Jaap en Gerdientje een eindje mee de zee in.
'Vooruit,' zei ze, 'nou zwemmen, jongens. Eén, twee, drie!....'
Daar schoot Jaap heen, met zijn handen vooruit. Drie, vier ferme slagen deed hij.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

53
'Prachtig!' hoorde hij Mevrouw naast zich roepen.
Toen kwam er een golf aanbruisen met een witte kop van schuim; Jaap werd
opgetild, weer neergeworpen.... en een nieuwe golf spoelde hem helemaal onder. Proestend tegen het zoute water kwam hij weer voor de dag en vóór hij zijn ogen
had uitgewreven, kreeg hij nog eens de volle laag. Maar
toen had Meneer hem en ook Gerdientje reeds bij een arm gepakt. Hij had de kinderen geen ogenblik uit het oog verloren. Nu trok hij ze mee, dichter naar het strand. Gerdientje liep ook al te proesten.
'Ga maar niet zo ver,' zei haar vader. 'De zee is veel te ruw vandaag en die zware brekers zijn gevaarlijk. Je zou mee kunnen spoelen, de zee in....'
'Waar is Moeder?' vroeg Gerdientje.
Ja, wáár was Mevrouw?.... O kijk eens, dáár
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

54
ging ze! Met forse slagen zwom ze door de golven, toen keerde zij zich om op haar rug en liet zich drijven. Ze stak haar hand op tegen Jaap.
'Ha Jaap!' riep ze. 'Waar blijf je nou?' En op haar rug kwam ze naar hem toe zwemmen.
'Het ging prachtig met je,' zei ze, 'je moet alleen nog maar even wennen aan de zee. En jij leert het ook wel, Gerdientje.'
'Nee, maar u dan!' riep Jaap bewonderend. 'Hè, ik wou, dat ik zó zwemmen kon!' Mevrouw lachte.
'Kom maar,' zei ze, 'dan zal ik je de rugslag leren.'
Terwijl ze met hem bezig was, zwom Meneer een eindje met Gerdientje op zijn
rug.
En later stoeiden ze nog een poos met hun vieren. Toen dook Jaap stilletjes onder
om Gerdientje bij een been te grijpen. Maar per ongeluk kreeg hij het been van haar moeder te pakken.
'O, o, een krokodil!' riep Mevrouw. En ze rustte niet, vóór ze die krokodil gevangen had.
Maar al te lang mocht het bad deze eerste keer niet duren. Na een kwartiertje holden ze terug naar de tent en daar werden eerst Gerdientje en toen Jaap in hun kleren geholpen. Maar hun kousen en schoenen hoefden ze niet meer aan. Toen gingen ze pootje-baden en later graven. De kinderen van Mevrouw ten Kate kwamen toen ook meedoen. Die heetten Frits en Mien. Ze kwamen uit Amsterdam en ze hadden allebei
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

55
een leuke wipneus en veel zomersproeten. Jaap en Gerdientje waren er al gauw dikke vrienden mee en ze bouwden met hun vieren een kasteel, vlak bij het water, dat nog veel groter moest worden, dan dat wat Jaap gisteren had gezien. Maar toen kwam er ook een lange, bleke slungel bij, die pakte zonder vragen de schop van Jaap en begon daarmee te graven. Jaap liet hem eerst zijn gang maar gaan en groef met zijn handen verder. Maar toen die jongen ook nog de baas wou spelen, werd het hem te bar. Toen ging Jaap vlak voor hem staan en zei: 'Wat denk jij wel, hè, dat jij hier de boel bederven kunt? Vooruit, geef hier mijn schop! Wij hebben jou toch niet geroepen zeker?....'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

56
En toen gooide de slungel de schop maar gauw neer, want Puk kwam er ook al aanrennen en bromde kwaad vlak bij zijn blote benen. Hij slenterde mopperend weg.
'Nou, jij durft, jô!' zei Frits bewonderend.
'Och,' zei Jaap, 'daar is niks aan te durven. Zulke opscheppers zijn altijd net zo bang!'
Maar hij vond het toch wel fijn, dat Frits dat zo zei.
En toen werkten ze eendrachtig verder en waren nog juist klaar, vóór de vloed opkwam en de golven om het kasteel begonnen te spoelen.
'De zee krijgt het nooit kapot!' juichte Jaap.
Maar een half uurtje later, toen Gerdientjes moeder juist geroepen had, dat ze in de tent moesten komen om te eten, zakte de wal plotseling onder hun voeten ineen. Met natte rokken en natte broekspijpen kwamen ze bij de tent.
'Dat droogt wel weer,' zei Gerdientjes moeder. 'Ga maar gauw zitten, jongens. Wij hebben al weer honger. En jullie?'
O, ze rammelden allebei en ploften gauw in het zand. Toen werd het een poosje heel stil in de tent.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

57
 11. Lioe-Tsjau.
Ze zaten te eten in de tent - broodjes, met worst en kaas van Jaaps moeder - en de zon scheen warm naar binnen. Maar plotseling viel er een schaduw over Jaaps blote voeten en een bescheiden stem vroeg beleefd: 'Pinda?.... Pinda lekka?....'
Er stond een kleine man voor de tent in een grijs slobberig pakje. Een Chinees was het. Hij droeg een grote broodtrommel aan een riem voor zijn lijf, hij hurkte bij die trommel in het zand en grijnsde het gezelschap vriendelijk toe. Zijn trommel was gevuld met allerlei snoepgoed: pindakoekjes, chocola, pepermunt en kauwgum.
Meneer kocht wat van hem. Toen stak hij hem ook een broodje toe. De Chinees lachte en wilde het eerst niet aannemen. Maar toen Gerdientjes
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

58
moeder hem liet zien, dat er meer dan genoeg was, bezweek hij toch. Hij zei wel drie keer: 'Danke, danke,' en ging toen in het zand zitten eten. Jaap vond het maar een raar mannetje.
Meneer begon een gesprek met hem. Ze spraken een vreemde taal, waar Jaap niets van verstond en hij luisterde sprakeloos toe. Maar toen het pindamannetje grijnzend en dankbaar knikkend weg was gegaan, vertelde Meneer aan de anderen, wat ze besproken hadden.
'Hij heet Lioe-Tsjau,' zei Gerdientjes vader, 'en hij is geboren dicht bij Peking. Dat is de hoofdstad van China. Bijna zijn gehele familie is bij een hongersnood om het leven gekomen en met hem scheelde het ook niet veel. Later is hij naar een havenstad vertrokken en daar is hij stoker geworden op een grote boot. Hij heeft de hele wereld al rondgevaren, maar hij heeft er weinig van gezien. Want hij zat bijna altijd onder in het schip om de grote vuren van de stoomketels te stoken. Dat is zwaar werk, hoor! Op die boten heeft hij zo goed Engels leren spreken. Nu is hij, een paar maanden geleden, naar Nederland gekomen en nu heeft hij geen werk meer. Hij moet wachten, tot hij weer op de een of andere boot kan worden aangenomen. En tot zólang verkoopt hij hier pinda-koekjes om aan de kost te komen. Het zijn ijverige kerels, die Chinezen, ze zijn met weinig tevreden en laten de moed niet gauw zinken.... Kijk, daar gaat hij weer!'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

59
Ja, daar ging Lioe-Tsjau weer voorbij. Dapper zeulde hij voort door het mulle zand met zijn zware trommel en hij lachte maar. En Jaap keek nu met heel andere ogen naar dat wonderlijke mannetje, dan toen het kwam.
'Bijna van honger gestorven?' dacht hij. 'En de hele wereld al rondgevaren? En Engels kunnen spreken?
Nu, voor zo'n man moest je eerbied hebben, vond hij.
De middag was even heerlijk als de morgen. De kinderen gingen figuren maken van zand en vissen met een schepnet. Frits ving een botje en Jaap een heleboel garnalen.
Ze maakten ook een wandeling langs het strand met Frits en Mientje en de twee vaders en ze zagen het wrak van een vissersschip. Het lag een eind de zee in en een stuk van de mast en van de boeg staken nog boven het water uit. Ze bleven er een poosje bij staan kijken.
'Het is een paar maanden geleden vergaan,'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

60
vertelde Meneer ten Kate. 'Bij een hevige Noordwesterstorm is het gebeurd. Twee mannen zijn verdronken; de anderen konden worden gered. Zie je wel, dat die schuit al bijna helemaal door de golven kapot is geslagen?.... Kijk, de planken zijn gescheurd en afgeknapt....'
Ja, Jaap zag het ook. Had dàt de zee gedaan, die nu zo vriendelijk ruiste en zo kalm lag te spiegelen in de zon?
'Bij een flinke storm,' zei Meneer ten Kate, 'slaan de golven tegen de duinen op. Kijk maar, daar ginds is een groot stuk van een duin weggeslagen. Ik hoorde, dat hier nu nog een paar nieuwe golfbrekers zullen worden gebouwd. Weet je wel, zulke lange stenen dammen, recht de zee in. Daar slaan de golven op kapot. Ja jongens, de zee is net een groot roofdier. Nu ligt zij heel aardig te spinnen, maar o wee, als zij wild wordt....'
Ze gingen terug en braken de tenten af. Het was etenstijd. Doodmoe kwamen ze thuis en deze avond had Jaap geen zin om de zon te zien ondergaan. Nog vóór de vuurtoren haar licht door zijn raam naar binnen zwaaide, was hij reeds in 't land der dromen.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

61
12. Sapoeri.
De dagen vlogen voorbij en ze waren allemaal even heerlijk. Jaap had bijna geen tijd om aan huis te denken. 's Avonds in bed verlangde hij wel eens een beetje naar zijn moeder en naar al de anderen, maar dan sliep hij al gauw in en droomde, dat hij bij hen was. En toen hij een brief gekregen had, met ook een paar regels van Gijs er bij, waar in stond, dat Janneman al alleen op het paard kon zitten en dat zijn postduiven weer eieren hadden, was hij een poosje erg stil. Maar toen gingen ze de vuurtoren beklimmen en dat was zo mooi, dat Jaap zijn verlangen weer helemaal vergat. Ze gingen ook de reddingboot bekijken en op een andere dag gingen ze ezeltje-rijden langs het strand. Zo was er elke dag weer wat nieuws.
Jan-Pieter, de soldaat, kwam ook nog een keer. Hij had weer een paar dagen verlof en bracht een hele Zondag in Roodkapje door. Op die dag gingen ze niet met de tent naar het strand. 's Morgens gingen ze samen naar de kerk en Jaap kreeg een plaatsje naast een vissersvrouw met een mooie, witte muts. Die gaf hem twee maal een pepermuntje en ook een keer wat eau de cologne op zijn zakdoek, omdat het zo warm was in de kerk.
's Middags maakten ze een lange wandeling door de duinen en Maart je ging ook mee. Jan-Pieter
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

62
stoeide met Jaap en Gerdientje, alsof hij zelf nog een jongen was. Hij kon allerlei kunstjes: fluiten op een schelpje, op zijn handen lopen, blaffen als een echte hond en kraaien als een haan. En hij kon kopje-duikelen met zo'n vaart, dat je niet meer zag, dat het Jan-Pieter was.
's Avonds zaten ze gezellig te schemeren in de veranda van Roodkapje en Wim was naar bed. Maart je was naar haar ouders; die woonden in het dorp. Puk lag te slapen in het zand voor de stoep; Mevrouw schonk thee en limonade in; Meneer en Jan-Pieter praatten over Indonesië.
Jan-Pieter vroeg: 'Konden die bruine mensen dat nu wel begrijpen, wat u hun vertelde uit de bijbel? Het zijn toch maar erg domme mensen?.... U hebt nu al zoveel met mij gepraat en ik begrijp ook nog lang niet alles....'
Meneer zei: 'Dat behoeft ook niet, Jan-Pieter. We behoeven niet alles te begrijpen. Als wij de Here Jezus maar lief hebben, dàn zijn wij tòch gelukkig. Daar is niemand te klein of te dom voor. En wie Hem liefheeft, die begrijpt Zijn woorden steeds beter. Zelfs die bruine kinderen begrepen ze wel. Daar zou ik je veel van kunnen vertellen....'
'Hè ja, vertellen!' riep Gerdientje. 'Toe maar, Vader!'
'Hè ja, Meneer!' zei Jaap.
En Jan-Pieter drong ook al aan: 'Ja, vertel eens wat van uw werk daarginds, Meneer.'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

63
'Goed,' zei Vader, 'dan zal ik jullie vertellen van de kleine Sapoeri....'
'Drink eerst je kopje leeg,' zei Moeder. 'Anders staat je thee maar koud te worden.' Dat deed Vader. En toen begon hij:
'Het dorpje waar wij woonden, lag dicht bij de zee. Wij hadden daar een kerkje,
waar ik 's Zondags tot de mensen sprak. En ook een schooltje, waar de bruine kinderen lezen en schrijven konden leren. En dan nog een hospitaal, voor de zieke mensen.
Niet ver daar vandaan, vlak bij het strand, lag nòg een dorpje, een vissersdorpje. En toen ik daar eens kwam, zag ik een heleboel mensen bijeen staan bij een klein huisje en een paar kwamen mij hard tegemoet lopen.
'O Toewan,' riepen ze, - Toewan betekent Meneer - 'o Toewan, kom toch gauw. Sapoeri wordt weer zo geslagen!'
Ik liep er snel naar toe en ging de hut binnen. Daar lag een jongen kermend op de grond, een jongen van een jaar of veertien, en een man stond er bij met een stok in zijn hand. Ik kende ze beiden wel; ik had door de schoolkinderen al eens van ze gehoord. De man heette Oendámi en was een vreselijk ruwe en onverschillige kerel. Die jongen, dat was Sapoeri. Die was bij deze man in huis
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

64
gekomen, toen zijn ouders gestorven waren, maar hij had het er vreselijk slecht. En dat was een grote schande, want meestal zorgen de inlanders heel goed voor hun kinderen.
Oendámi was wel wat verrast, toen ik daar plotseling binnenkwam. Ik nam hem de stok af en gooide die naar buiten. Ik vroeg: 'Waarom sla jij jouw zoon zo?'
'Het is mijn zoon niet,' antwoordde de man nors.
'Jij zou toch voor hem zorgen,' zei ik. 'Dan ben je toch zijn vader!'
'Ik ben zijn vader niet,' schreeuwde hij weer. 'En de jongen wil niet werken.'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

65
'Hij is ziek,' zei ik.
'Nee,' riep hij, 'hij is lui! Ik moest hem doodslaan, dat varken! Ik wou, dat ik hem
maar kwijt was....'
'Dat is goed,' zei ik, 'dan neem ik hem mee.'
En toen heb ik Sapoeri naar huis gedragen. Een zware vracht was het niet, want
het kind was zo mager als een latje. Het had meer slaag dan eten gehad.
Wij wasten hem en wij verzorgden zijn builen en schrammen, wij gaven hem te
eten en legden hem in een lekker fris bed. En toen moest je zijn ogen zien, hè vrouw?' 'Nou,' zei Mevrouw, 'ze straalden!'
'De volgende dag,' ging Gerdientjes vader verder, 'ben ik naar die Oendámi
toegegaan en heb in orde gemaakt, dat de jongen voor altijd bij ons blijven zou. Sapoeri knapte al gauw op en toen hij een half jaar bij ons was, zou je hem misschien niet meer herkend hebben, zó was hij veranderd. Als ik hem zag lopen in zijn nette, witte pakje of als ik hem in de schoolbanken zag zitten, kon ik zelf haast niet geloven, dat dit nu dezelfde jongen was, die ik daar eens zo vuil en mager in die hut op de grond had zien liggen.
Maar de mooiste verandering, die kon je niet zien. Die gebeurde heel stil in zijn hart. Sapoeri hoorde iedere dag uit de bijbel vertellen, op school en bij ons thuis en hij kreeg de Here Jezus lief.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

66
Op een Zondagmorgen had ik in de kerk over de barmhartige Samaritaan gesproken en over de woorden van Jezus: 'Hebt uw vijanden lief.'
's Middags kwam Sapoeri bij mij en vroeg: 'Toewan, als ik Christen word, moet ik dan ook mijn vijanden lief hebben?'
'Ja Sapoeri,' zei ik, 'daar moet je je best voor doen.' 'Moet ik dan Oendámi óók liefhebben?' vroeg hij. 'Ja,' zei ik, 'Oendámi ook.'
'Ik zal het nooit kunnen,' zuchtte hij.
'Luister Sapoeri,' zei ik, 'dan zullen we er iedere dag om bidden, of de Here Jezus je helpen wil om Oendámi lief te hebben.'
En dat deden wij toen. Er ging geen dag voorbij, dat wij er niet om vroegen. En niet veel later - Sapoeri was toen misschien een jaar bij ons geweest - kwam hij vragen, of hij gedoopt mocht worden.
'Sapoeri,' vroeg ik, 'heb je de Here Jezus lief?'
'Ja Toewan,' zei hij.
'En zou je nu ook Oendámi lief kunnen hebben?'
'Ja,' zei hij, 'Oendámi is een ongelukkig man. Ik geloof, dat ik hem lief kan hebben,
als de Here Jezus mij helpt.' Toen werd Sapoeri gedoopt.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

67
 13. Als kaarsjes in de nacht.
Sapoeri deed geweldig zijn best op school. Lezen en schrijven kon hij al gauw en het scheen wel, dat hij nooit genoeg kon leren naar zijn zin. Als ik een wandeling ging maken, of een boodschap had in een dorpje in de buurt, vroeg hij vaak, of hij mee mocht, wat ik hem altijd graag toestond. En als we dan naast elkaar over de weg liepen vroeg hij naar alles en nog wat.
We kwamen ook wel eens in het dorp, waar hij gewoond had en op een keer zagen we Oendámi. Hij was aan het strand bezig met zijn netten. Toen pakte Sapoeri mijn hand en vroeg: 'Toewan, mag ik Oendámi mijn mes geven?'
Dat mes had Sapoeri pas gekregen en ik wist, dat hij er heel zuinig op was. Nu gaf hij het
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

68
zo-maar weg. Hij hield het Oendámi voor en zei een paar vriendelijke woorden. Maar de man was nog even hard en ruw als vroeger. Hij griste Sapoeri het mes af en.... draaide hem de rug toe, zonder een woord.
Maar Sapoeri scheen er niet erg verdrietig om te zijn. Hij had misschien niet anders verwacht. Hij zei: 'Nu weet Oendámi, dat ik niet boos op hem ben.' Dat hij zijn mooie mes kwijt was, scheen hem niets te spijten. En voortaan, als we in het dorp kwamen, zocht hij al naar zijn stiefvader. Als hij hem zag, ging hij altijd even naar hem toe en gaf hem wat of praatte vriendelijk tegen hem. Maar de man bleef even nors als altijd.
Drie jaar was Sapoeri bij ons geweest, toen wij met verlof naar Nederland zouden gaan. Hij was toen al een flinke jonge kerel geworden, die ons prachtig hielp in de school en in het hospitaal.
Een paar dagen, vóór wij weg zouden gaan, kwamen we op een avond nog eens in zijn dorp. Het waaide hard, het stormde en er was geen mens bij de huizen. Ze stonden allemaal aan het strand te turen over de zee. De storm was plotseling opgekomen. En de vissers, die dicht bij de kust hun netten hadden uitgeworpen, waren al binnen. Maar enkele vissers werden nog vermist. En één van hen was Oendámi.
We bleven ook staan wachten en keken mee uit. En eindelijk zagen we ze komen: drie prauwen, drie kleine, ranke bootjes kwamen in
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

69
vliegende vaart, vóór de wind, recht op de kust af. Maar vóór ze daar waren, moesten ze de branding nog door. Dàt zou het gevaarlijkste ogenblik zijn. Want daar waren ook de klippen, scherpe rotspunten, vlàk onder het water.
Toen zagen we het gebeuren. Twee prauwen kwamen behouden door de branding. De derde, die van Oendámi, verongelukte. We zagen het
bootje nog, hoog op de top van een golf. Toen verdween het in de diepte. En toen we het weer zagen, dreef het omgekeerd op de golven.
De mensen op het strand schreeuwden allemaal dooreen, maar er was niemand, die een hand uitstak om Oendámi te redden. Niemand, behalve Sapoeri!.... Die schoof een prauw in het water en sprong er in.
'Kom mee!' riep hij. 'Wij moeten hem redden!'
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

70
Ik kon niet mee. Ik had nooit met een prauw gevaren en ik zou het ongeluk misschien nòg groter hebben gemaakt. Maar twee van de dapperste mannen sprongen al naast Sapoeri en grepen de riemen.
Dàt was roeien, jongens!.... Ik zal het nooit vergeten, hoe die drie kerels worstelden tegen de wind en de golven. Maar ze kwámen er en ze vonden Oendámi. Ze brachten hem bewusteloos aan land.
Hij had een grote wond aan zijn achterhoofd. Misschien was hij op een klip terechtgekomen. Ik heb toen een voorlopig verband gelegd en samen met Sapoeri heb ik hem op een draagbaar naar het zendingshuis gedragen.
Toen we weg moesten, twee dagen later, lag hij nog met zware koorts in het hospitaal. En wie was het, die hem verzorgde? Wie zat nacht en dag aan zijn bed?.... Sapoeri, de jongen, die hij eens bijna doodgeslagen had!....
Nou, Jan-Pieter, had Sapoeri begrepen, wat de Here Jezus van ons vraagt?....' 'Nou!' zei Jan Pieter, 'òf hij het begrepen had!'
'Misschien begrijpt Oendámi het nu ook,' zei Meneer. 'Het zou een groot wonder
zijn, als die man met zijn harde hart tot Jezus zou komen. Maar bij God is niets onmogelijk. Ik heb een brief gekregen, waar in stond, dat Oendámi weer beter is en weer is gaan wonen in zijn dorp.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

71
Maar dikwijls komt hij Sapoeri bezoeken. De liefde van die jongen heeft hem overwonnen. De liefde van God kan het ook.'
Ze zaten nog een poosje bij elkaar. Het was al bijna donker geworden. Opeens flitste het licht van de vuurtoren over de veranda.
Er werd niet veel meer gesproken. Ieder dacht aan die bruine jongen in het verre land.
'Zo'n jongen,' zei Meneer, 'is ook een licht. Een klein lichtje in de duistere heidenwereld.... De vuurtoren wijst de schepen de weg naar de haven. En hij, Sapoeri, zal misschien nog heel veel mensen de weg naar de hemel wijzen....'
Toen begon Mevrouw zacht te zingen en de kinderen vielen dadelijk bij:
'Jezus zegt, dat Hij hier van ons verwacht,
Dat wij zijn als kaarsjes, brandend in de nacht. En Hij wil, dat ieder tot Zijn ere schijn',
Gij in uw klein hoekje en ik in 't mijn....'
Toen stond Jan-Pieter op. Hij had aan Maartje beloofd, dat hij haar zou komen halen in het dorp om haar langs de donkere duinweg naar huis te brengen. Hij was dikke vrienden met het vissersmeisje. En de kinderen moesten naar bed.
In de verte ruiste de zee haar lied....
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

72
14. De laatste dagen.
De vacantie was bijna om. Nog een paar dagen slechts, dan zouden ze weer naar huis gaan. Jaap vond het niet erg, want zijn verlangen naar huis werd nu soms wel heel groot. Dan bonsde zijn hart, als hij aan Moeder of aan één van de anderen dacht en zonder dat iemand het merkte, zat hij zwaar te zuchten. Maar hij zei het niet! Welke jongen van bijna elf jaar doet dat nou?....
Het weer was prachtig gebleven al die tijd. Slechts een enkele keer had het geregend. Er waren dagen geweest, zó heerlijk warm, dat Jaap en Gerdientje en Wim van de morgen tot de avond in hun badpak mochten lopen. Ze leken haast Indonesische kinderen, zó bruin waren ze geworden. En de zee was op die dagen zó rustig, dat Jaap best door de branding kon zwemmen, met Mevrouw naast zich! Maar hij had het nu ook alweer zoveel beter geleerd! Hij zwom al hele stukken op zijn rug.
Er was ook een strandfeest geweest, met allerlei wedstrijden. Gerdientje en Mien hadden een eerste prijs gekregen met het maken van figuren van zand. Ze hadden een krokodil gemaakt, met ogen en tanden van schelpen. Toen kregen ze elk een mooie, grote pop in visserskleren.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

73
Jaap won de derde prijs met hardlopen. Frits had de eerste en die lange slungel de tweede. Die had het maar nèt van Jaap gewonnen. Hij stak zijn tong tegen hem uit en plaagde: 'Lekker hè, jochie?'.... Maar Jaap haalde zijn schouders op en zei niets terug.
En voor de prijs deed het er toch niets toe, of Jaap de tweede of de derde had. Er was allerlei speelgoed bij elkaar gelegd. Daar mocht eerst Frits uit kiezen en toen de slungel. En die twee lieten natuurlijk liggen, wat Jaap graag hebben wilde: een pop, die misschien door een vergissing tussen al dat jongensspeelgoed gekomen was, net zo een als Gerdientje gewonnen had. Die koos Jaap, zonder aarzelen. En ze lachten hem allemaal uit, maar dat kon hem nou net niks schelen. Want hij zag de blauwe ogen van Zus al schitteren.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

74
De laatste dag, toen ze aan het strand waren, gebeurde er nog iets bijzonders. Ze zaten in de tent te eten en toen kwam Lioe-Tsjau er weer aan. Maar deze keer was er geen lachje op zijn gezicht en hij trok zijn rechterbeen met moeite mee. Hij ging voor de tent in het zand zitten. Zijn broekspijp was gescheurd.
'Wel Lioe-Tsjau, wat scheelt er aan?' vroeg Meneer.
'Auto,' zei het Chineesje somber. 'Fiets kapoet, been kapoet....'
'Hàd je dan een fiets?' vroeg Meneer.
Ja, Lioe-Tsjau had een fiets, een oude rammelkar. Die had hij gekocht voor een
rijksdaalder, toen hij een paar goede dagen had gehad. Maar nu had hij vanmorgen niet goed opgelet op weg naar het strand en toen was hij door een auto aangereden. Zijn rem deugde niet; misschien kwam het daar wel van. Het voorwiel van de fiets zat in honderd bochten en zijn knie was geschaafd en opgelopen.
Mevrouw legde er vlug en handig een verband om. Zij had het verbandtrommeltje iedere dag bij zich.
'Nu mag je niet meer lopen vandaag,' zei ze. 'Je moet hier rustig blijven zitten, Lioe-Tsjau.'
Lioe-Tsjau begreep het niet. Maar toen Vader het in het Engels zei, schudde hij heftig het hoofd. O neen, hij moest immers wel lopen?.... Hij moest de kost toch verdienen?.... En
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

75
van-avond moest hij toch terug naar de stad?....
'Pinda!' zei Lioe-Tsjau. En hij maakte met zijn magere, bruine vingertjes de
beweging van geldtellen.
Toen rijpte snel in Jaap een prachtig plan. Hij vertelde het fluisterend aan
Gerdientje. Die knikte opgewonden en vloog naar haar vader. En die zei: 'Wel ja, laat maar eens zien, wat je kunt!'
Toen sprong Jaap op de trommel af en sloeg de riem over zijn schouder. En daar marcheerde hij al heen met zijn vracht.
'Pinda!' riep hij. 'Pinda lekka!....'
Lioe-Tsjau sputterde wel tegen, maar het hielp hem niets. En zo werd Jaap op deze laatste middag nog pinda-mannetje en de Chinees lag heerlijk te rusten in de schaduw van de tent.
De kinderen sloegen geen tent over. Frits en
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

76
Mien en een hele troep andere kinderen liepen mee. Overal vertelde Jaap, welk ongeluk de Chinees overkomen was. En soms vertelde hij er bij, dat Lioe-Tsjau vroeger in China al een keer bijna van honger gestorven was. Zover mocht het niet voor de tweede maal komen, vond hij. Dan lachten de mensen en haalden hun portemonnaie al te voorschijn. Sommigen wilden niet eens pindakoekjes of pepermunt voor hun geld. En anderen gaven veel meer, dan ze schuldig waren.
Ze kwamen ook bij de tent van de slungel. Die zat tussen zijn vader en moeder limonade te drinken. En kijk, nou viel hij toch best mee! Toen Jaap zijn verhaal gedaan had, zei hij: 'Dat is die jongen, die zo hard lopen kan, Moeder! Ja, niet zo hard als ik, hoor!.... Hij had de derde prijs en ik de tweede. Mag ik ook wat van hem kopen, Moeder?'
En hij kocht drie pakjes kauwgum en een reep chocola.
Later kwamen ze ook bij de dikke meneer, die midden in 't water had liggen slapen. Hij sliep warempel al weer en het zweet stond in druppeltjes op zijn gezicht. Maar Jaap maakte hem wakker en vroeg: 'Pinda meneer?.... Pinda lekka?'
'Nou,' zei de dikkerd, na een vreselijke geeuw, 'jij bent ook een rare Chinees!'
Maar toen hij hoorde wat er gebeurd was, kocht hij een pindakoekje en gaf dat aan een klein
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

77
visserskind, dat er ook bij stond. Hij betaalde met een kwartje en hoefde niets terug. Jaap bedankte hem, maar de man hoorde het misschien al niet eens meer. Zij hoofd rustte alweer tegen de leuning en zijn ogen waren al weer dicht.
'Schiet nou maar op,' bromde hij.
Toen ze terug kwamen bij de tent met het oranje-vlaggetje, was de trommel half leeg. Maar Jaaps zakken zaten vol met kleingeld. Hij schudde ze leeg in de hoed van Lioe-Tsjau en ze hielpen allemaal tellen. Vijf gulden en twaalf en een halve cent hadden ze opgehaald. Dat was meer dan Lioe-Tsjau ooit op één dag bijeengescharreld had. Hij schudde maar aldoor zijn hoofd en grijnsde zijn brede lach. En als Gerdientjes moeder er geen stokje voor gestoken had, zou hij heel de rest van zijn voorraad onder de kinderen uitgedeeld hebben. Hij tastte ook al zijn zakken af, met zijn dankbare ogen op Jaap gericht. Toen haalde hij een spiegeltje voor de dag en reikte hem dat toe. Jaap wilde het eerst niet aannemen, maar Lioe-Tsjau drong zó lang aan, dat hij wel moest. Het was een leuk, rond spiegeltje en aan de achterkant, achter een ruitje, stond het hoofd van een Chinees getekend. Die lachte net zo breed als Lioe-Tsjau en je kon drie kleine knikkertjes in zijn mond laten rollen, maar dat was een hele kunst. Jaap was erg in zijn schik met dat cadeautje.
Ondertussen waren Meneer ten Kate en de
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

78
vader van Gerdientje naar de rijwiel-bergplaats gegaan, waar de kapotte fiets van Lioe-Tsjau stond. Ze hadden er een nieuw voorwiel en ook een goede rem aan laten zetten. Een jongen bracht de fiets bij de tent. En toen de Chinees die nieuwe weldaad zag, vergat hij de pijn aan zijn been en danste van vreugde.
Ze brachten hem in optocht naar het dorp en hielpen hem daar op zijn fiets. Toen moesten ze ook zelf naar huis, want het was etenstijd. De vacantie was voorbij, maar ze voelden zich blij gestemd.
En als Jaap naar zijn spiegeltje keek, zag hij weer de dankbare lach van de kleine pindaman.
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

79
15. Thuiskomst.
De volgende morgen werden de koffers gepakt. Maartje sjouwde er twee naar de tram, maar zij moest ze telkens even neerzetten om haar tranen af te wissen. Zij was zoveel van de familie gaan houden in die paar weken. En allen hielden veel van Maartje.
'En nou gaat u al gauw weg naar dat vreemde land!' snikte ze bij de tram. 'En als u dan maar levend terug komt!'
'Maak je maar niet bang, hoor Maartje,' lachte Mevrouw. 'Menseneters zijn er niet meer!'
'De groeten aan Jan-Pieter!' riep Meneer.
Toen lachte Maartje door haar tranen heen en haar wangen werden nog een beetje roder.
'Als u terug komt, zijn wij misschien al getrouwd,' zei ze.
'Dan komen wij je opzoeken,' beloofde Mevrouw.
Toen zette de tram met een schok aan. Jaap en Meneer bleven met de hond op het
achterbalcon. Tot de bocht zagen ze Maartje staan wuiven.
Ze hadden weinig tijd aan het station, want de trein stond al te wachten. Maar
gelukkig was er
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

80
weer een witkiel. Die nam twee koffers in zijn handen en een pak onder zijn arm. En toen Puk niet mee wou, omdat er een trein zo vreselijk pufte, nam hij de hond nog onder de andere arm. Net, of die ook een pakje was. Jaap liep er een beetje dwaas achteraan, met de riem nog in zijn hand.
En Gerdientje lachte: 'O Jaap, nou heb jij een witkiel aan een touwtje!'
Ze gingen nu in een Dieseltrein en het ging nog harder dan op de heenreis, maar naar Jaaps zin nog lang niet hard genoeg. Hij verlangde nu zo erg! Maar hij liet het niet merken en babbelde vrolijk mee, over alles wat ze beleefd hadden. Over Sapoeri spraken ze ook nog.
'Nog een paar maanden, dan gaan we weer naar Indonesië terug,' zei Meneer. 'Maar dan naar een andere plaats, waar ook een goede school is voor jou, Gerdientje!....'
Ja, Gerdientje mocht met haar ouders mee. Ze was nu sterk genoeg. Nou, dat zou toch raar
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

81
zijn, hoor, als Gerdientje hier niet meer was!.... Maar Jaap kon daar nu niet veel over denken. Hij verlangde te veel naar huis.
Hij was de eerste, die het perron afliep, toen de trein was aangekomen. Hij zag zijn vader al staan met paard en wagen op het stationsplein en zijn hart begon er van te bonzen. Met een kleur van blijdschap holde hij op hem af.
'Jongen, Jaap!' riep Vader. 'Wat ben jij bruin geworden!....'
Hij pakte Jaaps hoofd even in zijn grote handen.
'Ik ben blij, dat je weer terug bent,' zei hij. 'Zo Puk, ben jij daar ook, kleine
rakker?....'
En toen mocht Jaap het paard vast houden, terwijl Vader de anderen begroette en
de koffers in de wagen tilde. Puk mocht er nu ook bij in.
Daarna reden ze vlug naar het huis van de boswachter. Daar zetten ze Gerdientje
en Wim en hun ouders af en nu was het maar even meer, dan zou Jaap bij zijn moeder zijn.
Kijk, daar was weer het lieve, oude huis!.... En dáár liepen de koeien en een postduif zat boven op de schoorsteen en Gijs en Moeder en Zus en Janneman stonden al te wachten op het erf.
Puk was al blaffend vooruit gerend en sprong als een dolle om ze heen.
Moeder trok Jaap bijna van de wagen af om hem maar gauw in haar armen te kunnen sluiten.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

82
En Gijs gaf hem zó'n stijve hand, dat hij bijna 'au' moest roepen. Zus en Jan hadden Jaaps andere hand al vastgegrepen.
Toen merkte Jaap, hoe ze hier óók naar hèm verlangd hadden en hij moest even op zijn tanden bijten van grote blijdschap.
'En waar is nou mijn pekelharing?' riep Gijs. 'Of een walvis, wat heb je meegebracht?'
'Kom maar mee,' zei Jaap. En in de kamer ging hij uitpakken. Daar kwam warempel een leuk, klein tonnetje voor de dag met een paar zoute haringen voor oude Gijs. En een pijp voor Vader. En een speldekussen voor Moeder, met schelpjes langs de rand. Toen kwam de pop voor Zus en haar ogen straalden, toen ze die zag. En toen kwam er voor Jan nog een toeter. Jaap had aan allen gedacht en al zijn zakgeld voor hen besteed.
Wat had hij veel te vertellen!...... De hele avond ging er mee heen.
En toen hij weer in zijn eigen bed lag en Moeder hem kwam toedekken, sloeg hij beide armen stijf om haar hals.
'Het was fijn aan het strand,' zei hij. 'Maar ik ben toch blij, dat ik weer thuis ben, Moeder!'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

83
 Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

84
16. Besluit.
Gerdientje bleef nog twee maanden op school. Toen nam ze afscheid van de meester en van de kinderen. Maar van Jaap nog niet. Want het duurde nog een paar dagen, voor ze op reis zou gaan en in die dagen zagen ze elkaar nog wel.
Het was toch zo'n beste meid! De avond vóór het vertrek kwam ze opeens bij Jaap binnenstormen.
'O Jaap,' riep ze, 'je mag mee naar Amsterdam, om ons op de boot te brengen! Ik heb het voor je gevraagd. Màg hij, Meneer?.... Ja Juffrouw?.... O ja, Jaap, je màg, hoor, ik zie het al!.... Ga maar gauw naar de meester; die zal het ook wel goed vinden, dat je morgen niet op school komt....'
Ze gingen samen. De meester vond het best. En toen wandelden ze terug naar huis, de oude bekende weg langs, nu voor het laatst....
'Zul je me vaak schrijven?' vroeg Gerdientje. 'En alles vertellen van school en van Rie en Toos en van alle anderen?
Dat beloofde Jaap.
'Ik zal jou ook schrijven,' zei Gerdientje. 'Ik doe telkens een briefje bij de brief voor Opa in. En over zes jaar, als we terug komen, dan kom ik weer bij je spelen....'
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

85
'Spelen?' zei Jaap. 'Dan ben ik al haast zeventien. Dan werk ik al op de boerderij!....' 'O mensen!' schrok Gerdientje. 'En ik dan?.. Dan ben ik al haast een juffrouw! Dan
draag ik lange rokken en nylonkousen, net als Moeder! O jô, wat zal dat gek zijn, hè?'
Ze moesten er beiden om lachen.
'Maar we blijven vrienden,' zei Gerdientje. 'Natuurlijk!' zei Jaap.
De volgende dag stonden ze in Amsterdam aan de haven: Opa en Grootmoe en Jaap. En over het blinkende water gleed het grote schip langzaam weg naar de zee....
Jaap keek maar strak naar één plekje bovenop de boot. Daar was een rood vlekje tussen een zwart en een grijs. En een heldere stem riep over het water: 'Dag Ja-ap!.... Dag lieve O-pa en Grootmoe!'....
Daar stond Gerdientje in haar rode manteltje tussen haar vader en moeder. Daar ging ze nu, naar Indonesië, naar de bruine mensen.... Om ook een lichtje te zijn in de duistere heidenwereld....
Jaap was ook even op het grote schip geweest en had het helemaal mogen bekijken. Het was zo prachtig. Net een kasteel was het, een zeekasteel. Net een groot hotel! Je geloofde in 't laatst niet meer, dat je heus op een schip was.
Hij had ook de hut gezien, waar Gerdientje met
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

86
 haar ouders en kleine Wim zou slapen. Het was helemaal geen hut, vond Jaap. Het was een prachtig kamertje. Maar ze noemden het allemaal: hut.
Daar ging Gerdientje nou, de wijde wereld in.... Het rode vlekje was niet meer te zien. Gerdientje was weg. Voor altijd?.... Nee, niet voor altijd, maar wel voor heel lang.... Jaap kreeg zo'n vreemd zwaar gevoel in zijn borst.. En toen hij Grootmoeder naast zich hoorde snikken, veegde hij ook gauw een paar tranen weg.
Stil reisden ze terug met de trein. Rikketik, rikketik, rikketik,.... bonsden de wielen. 'Nou zijn ze weg,' zei Opa nog eens en hij zuchtte.
'Ja,' zei Grootmoeder, 'en wij zien ze misschien nooit terug. Wij zijn al oude
mensen....'
'Wij zien ze wel terug,' zei Opa beslist. 'Is 't hier op aarde niet, dàn hierboven....' Toen knikte Grootmoeder en ze droogde haar tranen. Ja, dàt was heerlijk, ze zou
haar kinderen zeker terugzien! Dàt was een rijke troost.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld

87
'Zij hebben dáár hun werk,' zei Opa, 'en wij hier.... Het is God, Die ons allen ons plaatsje wijst in de wereld. Maar Hij ziet ons overal.'
'Ja,' dacht Jaap, 'zo is het....'
Hij moest ineens denken aan die avond, toen Gerdientje's vader verteld had van Sapoeri. Hij luisterde naar het gebons van de wielen. Je kon er een liedje op zingen....
En wèlk liedje kwam toen ineens in Jaaps gedachten? Hij neuriede het zacht....
'Jezus zegt, dat Hij hier van ons verwacht,
Dat wij zijn als kaarsjes, brandend in de nacht. En Hij wil, dat ieder tot Zijn ere schijn';
Gij in uw klein hoekje en ik in 't mijn....'
Wie meer wil weten van Jaap en Gerdientje, leze het zevende deel: De grote reis.
Anne de Vries, Jaap en Gerdientje. Deel 6. De wijde wereld
